# Список вопросов

* :white_circle: &mdash; не написан
* :large_blue_diamond: &mdash; не полностью написан
* :large_orange_diamond: &mdash; написан

## Тематический блок №1

### [Множества и основы логики](./Множества%20и%20основы%20логики)

1. :large_orange_diamond: [Определение множества. Способы задания множеств. Основные понятия теории множеств (подмножество, равенство множеств, Булеан множества, мощность множества). Операции над множествами: объединение, пересечение и дополнение. Декартово произведение. Бинарное и n-арное произведение. Степень множества.](./Множества%20и%20основы%20логики/Множества.md)
1. :large_orange_diamond: [Способы задания бинарных отношений. Матрица смежности. Графическое представление бинарного отношения. Операции над отношениями. Операции обращения, дополнения, композиции. Свойства бинарных отношений.](./Множества%20и%20основы%20логики/Бинарные%20отношения.md)
1. :large_orange_diamond: [Понятие логического высказывания. Мера истинности логического высказывания. Простое и сложное логическое высказывание. Основные логические операции и их интерпретация в естественном языке. Задача формализации суждений. Высказывательные функции: выполнимость, общезначимость, равносильность.](./Множества%20и%20основы%20логики/Логические%20высказывания.md)
1. :large_orange_diamond: [Алгебра логики. Свойства операций алгебры логики - $`\land, \lor, \lnot`$. Таблицы истинности основных логических операций. Старшинство логических операций. Аналитическое (формульное) представление логических функций, заданных в табличном виде. Совершенные КНФ и ДНФ.](./Множества%20и%20основы%20логики/Алгебра%20логики.md)

### [Комбинаторика](./Комбинаторика)

1. :large_orange_diamond: [Комбинаторика: основные понятия. Типы комбинаторных проблем и комбинаторных задач. Комбинаторные операции. Выборка. Виды выборок. Основные комбинаторные числа и приемы их нахождения. Правило суммы и правило произведения.](./Комбинаторика/Комбинаторика.md)

### [Теория графов](./Теория%20графов)

1. :large_orange_diamond: [Графы и мультиграфы. Изоморфизм. Связность. Компоненты связности графов. Ориентированные графы. Сильная связность ориентированных графов. Компоненты сильной связности и конденсация орграфов.](./Теория%20графов/Введение%20в%20графы.md)
1. :large_orange_diamond: [Циклы в графах. Матрица циклов. Цикломатический базис. Цикломатическое число. Теорема Эйлера. Остов. Хорда. Базисная система циклов относительно заданного остова. Разделяющие множества в графе. Разрез. Базисные разрезы. Матрица разрезов.](./Теория%20графов/Циклы%20в%20графах.md)
1. :large_orange_diamond: [Маршруты и расстояния в графах. Волновой алгоритм определения расстояния в графе. Радиус и диаметр графа. Алгоритм нахождения расстояния во взвешенном графе. Расстояния в ориентированном графе.](./Теория%20графов/Маршруты%20в%20графах.md)
1. :large_orange_diamond: [Устойчивость графов. Внутренняя и внешняя устойчивость. Алгоритмы определения числа внутренней и внешней устойчивости графа. Хроматическое число графа.](./Теория%20графов/Устойчивость%20графов.md)

### [Теория алгоритмов](./Теория%20алгоритмов)

1. :large_orange_diamond: [Машина Тьюринга, устройство, принцип работы. Пример алгоритма. Алгоритмически неразрешимые задачи. Теорема об остановке машины Тьюринга, формулировка, доказательство, следствия.](./Теория%20алгоритмов/Машина%20Тьюринга.md)
1. :large_orange_diamond: [Арифметические и частично-арифметические функции. Понятие вычислимости (по Тьюрингу). Вычислимые функции. Сложность вычислений: классы, примеры.](./Теория%20алгоритмов/Вычислимость.md)
1. :large_orange_diamond: [Рекурсивные функции. Примитивно-рекурсивные, обще-рекурсивные, частично-рекурсивные функции. Стандартный и расширенный базисы Клини. Теорема Черча.](./Теория%20алгоритмов/Рекурсивные%20функции.md)

### [Логические исчисления](./Логические%20исчисления)

1. :white_circle: [Логика предикатов. Понятие предиката. Область определения предиката и область истинности предиката. Равносильности предикатов. Кванторные операции и их интерпретация в естественном языке. Терм, элементарная формула и формула логики предикатов. Область действия квантора. Свободная и связанная переменная.](./Логические%20исчисления/Логика%20предикатов.md)
1. :white_circle: Выполнимость, общезначимость и тождественная ложность формул логики предикатов. Взаимосвязь этих понятий. Нормальные формы логики предикатов. Предварённая нормальная форма.
1. :white_circle: Формальный логический язык. Сравнение языковых возможностей логики высказываний и логики предикатов 1-го и 2-го порядков. Входимость переменной в формулу. Вхождение подформулы в формулу. Определение по индукции.
1. :white_circle: Пропозициональное исчисление. Аксиомы и правила вывода. Исчисление предикатов 1-го порядка. Язык. Аксиомы и правила вывода.

### [Математическая лингвистика](./Математическая%20лингвистика)

1. :large_orange_diamond: [Определение формального языка. Способы задания языков. Операции над языками, свойства операций. Порождающие грамматики: определения, типы. Классификация порождающих грамматик.](./Математическая%20лингвистика/Языки%20и%20грамматики.md)

### [Методы оптимизации](./Методы%20оптимизации)

1. :large_orange_diamond: [Линейное программирование. Каноническая форма задачи линейного программирования. Опорное (базисное) решение. Пример решения задачи с помощью симплекс-метода. Признак оптимального решения.](./Методы%20оптимизации/Линейное%20программирование.md)
1. :large_orange_diamond: [Двойственные задачи линейного программирования. Связь оптимальных решений исходной (прямой) и двойственной задач. Пример решения задачи с помощью двойственного симплекс-метода.](./Методы%20оптимизации/Двойственные%20задачи.md)
1. :large_orange_diamond: [Транспортная задача. Сбалансированная (закрытая) и несбалансированная (открытая) задачи. Сведение открытой задачи к закрытой. Приближённые методы решения: метод северо-западного угла, наименьшей стоимости (минимального элемента). Метод потенциалов.](./Методы%20оптимизации/Транспортная%20задача.md)

### [Теория вероятности и статистика](./Теория%20вероятности%20и%20статистика)

1. :large_orange_diamond: [Случайное событие. Алгебра событий. Аксиоматика теории вероятностей. Формула полной вероятности. Формула Байеса.](./Теория%20вероятности%20и%20статистика/Алгебра%20событий.md)
1. :large_orange_diamond: [Случайные величины. Распределение вероятностей (дискретные и непрерывные распределения). Числовые характеристики случайных величин. Случайные векторы. Корреляционная матрица.](./Теория%20вероятности%20и%20статистика/Случайные%20величины.md)
1. :large_orange_diamond: [Распределения вероятностей: равномерное, биномиальное, Пуассона, показательное, нормальное (одномерное и многомерное), $`\chi^2`$-распределение, Стьюдента, Фишера. Закон больших чисел. Центральная предельная теорема.](./Теория%20вероятности%20и%20статистика/Распределения%20вероятностей.md)
1. :large_orange_diamond: [Генеральная и выборочная совокупности. Эмпирическая функция распределения. Точечные оценки параметров и их свойства. Метод максимального правдоподобия. Метод моментов.](./Теория%20вероятности%20и%20статистика/Точечные%20оценки.md)
1. :large_orange_diamond: [Интервальное оценивание параметров распределения вероятностей. Проверка статистических гипотез. Статистические гипотезы о математических ожиданиях, дисперсиях случайных величин, вероятности случайного события.](./Теория%20вероятности%20и%20статистика/Статистические%20гипотезы.md)
1. :large_orange_diamond: [Критерии согласия ($`\chi^2`$, Колмогорова). Критерии однородности распределений.](./Теория%20вероятности%20и%20статистика/Критерии%20согласия.md)
1. :large_orange_diamond: [Исследование статистической зависимости случайных величин. Таблица сопряжённости признаков. Корреляционный анализ. Выборочный коэффициент корреляции. Коэффициенты ранговой корреляции.](./Теория%20вероятности%20и%20статистика/Корреляционный%20анализ.md)
1. :large_orange_diamond: [Регрессионный анализ. Постановка задачи. Оценивание параметров линейной регрессионной модели. Оценка точности линейной регрессии: коэффициент детерминации.](./Теория%20вероятности%20и%20статистика/Регрессионный%20анализ.md)

### [Нейронные сети](./Нейронные%20сети)

1. :large_orange_diamond: [Математическая модель технического нейрона. Архитектура нейронной сети. Принципы обучения нейронных сетей. Обучающая выборка. Проблема «переобучения» нейронной сети. Свойство обобщения данных.](./Нейронные%20сети/Основные%20понятия%20нейросетей.md)
1. :large_orange_diamond: [Персептрон. Правило Хебба обучения персептрона. Правило Уидроу-Хоффа. Проблема "исключающего ИЛИ".](./Нейронные%20сети/Персептрон.md)
1. :large_blue_diamond: [Многослойный персептрон. Математическая модель. Обучение многослойной нейронной сети. Обратное распространение ошибки. Оптимизация нейронных сетей: методы «импульса движения (момента)», Левенберга-Марквардта, стохастического градиента.](./Нейронные%20сети/Многослойный%20персептрон.md)
1. :large_orange_diamond: [Рекуррентная нейронная сеть. Сеть Хопфилда. Ассоциативная память.](./Нейронные%20сети/Рекуррентные%20нейросети.md)
1. :large_orange_diamond: [Самообучающиеся карты Кохонена. Математическая модель. Правило самообучения. Кластеризация данных на карте Кохонена.](./Нейронные%20сети/Карта%20Кохонена.md)

## Тематический блок №2

### [Алгоритмы и структуры данных](./Алгоритмы%20и%20структуры%20данных)

1. :large_orange_diamond: [Массивы. Одномерные массивы. Размещение в памяти. Алгоритмы вставки, поиска и удаления элементов. Алгоритмическая сложность. Двух- и многомерные массивы. Адресация элементов многомерного массива при линейном размещении элементов, сведение многомерных массивов к линейным (на примере двухмерных массивов).](./Алгоритмы%20и%20структуры%20данных/Массивы.md)
1. :large_orange_diamond: [Связанные списки: односвязные и двусвязные, линейные и кольцевые. Размещение в оперативной памяти. Структуры данных. Алгоритмы поиска, вставки и удаления элементов в связанных списках. Алгоритмическая сложность.](./Алгоритмы%20и%20структуры%20данных/Связные%20списки.md)
1. :large_orange_diamond: [Односвязные и двусвязные кольцевые списки. Структуры данных. Алгоритмы поиска, вставки и удаления элементов в односвязных и двусвязных кольцевых списках. Алгоритмическая сложность.](./Алгоритмы%20и%20структуры%20данных/Кольцевые%20списки.md)
1. :large_orange_diamond: [Бинарные деревья поиска. Алгоритмы поиска, вставки и удаления. Алгоритмическая сложность. Прошитые и сбалансированные бинарные деревья. Обход бинарного дерева. Виды обходов. Алгоритм обхода.](./Алгоритмы%20и%20структуры%20данных/Бинарные%20деревья.md)
1. :large_orange_diamond: [$`B`$- и $`B^+`$-деревья. Структуры данных. Алгоритмы поиска и вставки элементов.](./Алгоритмы%20и%20структуры%20данных/B-деревья.md)
1. :large_orange_diamond: [Сортировка пузырьком и бинарный поиск в отсортированном массиве. Алгоритмы. Оценка алгоритмической сложности.](./Алгоритмы%20и%20структуры%20данных/Элементарные%20алгоритмы.md)

### [Программирование](./Программирование)

1. :white_circle: Парадигмы программирования. Процедурное, объектно-ориентированное, функциональное программирование. Структурное программирование. Отличие языков высокого уровня от ассемблерных языков. Модульное программирование. Внешняя спецификация и внутренняя реализация.
1. :large_orange_diamond: [Объектно-ориентированное программирование: класс, метод, виртуальный метод, чисто виртуальный (абстрактный) метод. Переопределение виртуальных методов. Абстрактный класс, интерфейс. Размещение объектов в памяти при наследовании.](./Программирование/Основы%20ООП.md)
1. :white_circle: Объектно-ориентированное программирование: инкапсуляция, наследование, полиморфизм. Одиночное и множественное наследование. Сравнительная характеристика. Параметрический и частный (специальный) полиморфизм. Перегрузка и переопределение методов. Конструкторы и деструкторы.
1. :white_circle: Указатели в языках C/C++. Арифметика указателей. Выделение и освобождение памяти. Шаблоны в C++. Обобщенные методы и типы в C#/Java.

### [Операционные системы и сети](./Операционные%20системы%20и%20сети)

1. :large_orange_diamond: [Современные топологии компьютерных сетей.](./Операционные%20системы%20и%20сети/Топологии%20сетей.md)
1. :large_blue_diamond: [Аналоговая и цифровая передача. Последовательный и параллельный методы передачи данных.](./Операционные%20системы%20и%20сети/Передача%20данных.md)
1. :large_orange_diamond: [Операционная система: назначение и состав. Универсальные операционные системы и ОС специального назначения. Классификация операционных систем по структуре, назначению, режимам использования.](./Операционные%20системы%20и%20сети/Операционные%20системы.md)
1. :large_orange_diamond: [Понятие процесса в операционной системе. Управление процессами. Механизмы управления памятью. Понятие потока. Механизмы взаимодействия: сигналы, семафоры. Конкуренция за ресурсы. Взаимные блокировки.](./Операционные%20системы%20и%20сети/Процессы%20и%20потоки.md)
1. :large_orange_diamond: [Межуровневая инкапсуляция данных в сетевых моделях.](./Операционные%20системы%20и%20сети/Модель%20OSI.md)
1. :large_orange_diamond: [Файловые системы. Средства управления файлами, атрибуты файлов, права доступа к файлам.](./Операционные%20системы%20и%20сети/Файловые%20системы.md)
1. :large_blue_diamond: [Эффективность функционирования вычислительных машин, систем и сетей телекоммуникаций; пути ее повышения.](./Операционные%20системы%20и%20сети/Эффективность%20сетей.md)

### [Базы данных и моделирование](./Базы%20данных%20и%20моделирование)

1. :large_orange_diamond: [Понятие предметной области. Концептуальное моделирование предметных областей. Основные идеи и понятия. Модель «сущность-связь-свойства» (ER-модель). Представление отношения одиночной и множественной подтипизации. Представление отношения агрегации.](./Базы%20данных%20и%20моделирование/Моделирование%20предметной%20области.md)
1. :large_orange_diamond: [Понятие модели данных. Аспекты модели данных: структурный, операционный, обеспечение целостности. Реляционная модель данных. Ограничения: уровня типа, атрибута, отношения, базы данных. Основные понятия реляционной модели: домен, отношение, кортеж, атрибут, операции над отношениями.](./Базы%20данных%20и%20моделирование/Реляционная%20модель%20данных.md)
1. :large_orange_diamond: [Схема базы данных: логическая и физическая. Сходства и отличия. Понятие базы данных и реляционной базы данных.](./Базы%20данных%20и%20моделирование/Схемы%20и%20виды%20баз%20данных.md)
1. :white_circle: [Реляционная алгебра. Операция соединения: внутреннее, внешнее (левое, правое), полное. Операция деления.](./Базы%20данных%20и%20моделирование/Реляционная%20алгебра.md)
1. :white_circle: Язык SQL: структура запросов на языке SQL, связь с реляционной алгеброй, связь с реляционным исчислением на кортежах. Работа с отсутствующими значениями (NULL). NULL при ограничении. NULL при соединении. Вложенные запросы в языке SQL.
1. :large_orange_diamond: [Назначение и функции системы управления базами данных (СУБД). Реляционные СУБД.](./Базы%20данных%20и%20моделирование/Назначение%20и%20функции.md)

### [Технология программирования](./Технология%20программирования)

1. :large_orange_diamond: [Понятия: программной системы, программы, программного обеспечения. Жизненный цикл программной системы. Этапы.](./Технология%20программирования/Основные%20понятия%20разработки.md)
1. :large_orange_diamond: [Модели разработки программных систем: классификация, области применимости. Каскадная модель разработки программных систем. Итерационная модель разработки программных систем. Эволюционная модель разработки программных систем.](./Технология%20программирования/Модели%20жизненных%20циклов.md)
1. :white_circle: Требования к программному обеспечению. Виды требований.
1. :white_circle: Проектирование программных систем. Языки моделирования. Язык UML. Диаграммы пакетов и диаграммы классов. Диаграммы кооперации. Диаграммы состояний. Нотация, назначение.

## Тематический блок №3

### [Введение в искусственный интеллект](./Введение%20в%20искусственный%20интеллект)

1. :large_orange_diamond: [Введение в терминологию искусственного интеллекта. Основные термины и понятия искусственного интеллекта (ИИ). Формализованные и неформализованные задачи. Модель проблемной области и база знаний. Инженерия знаний и онтологический инжиниринг. Манипулирование знаниями, обработка знаний. Интеллектуальные системы и их классификация. Системы, основанные на знаниях (СОЗ), и их классификация. Общая архитектура СОЗ, состав и структура основных компонентов СОЗ.](./Введение%20в%20искусственный%20интеллект/Основные%20понятия%20ИИ.md)
1. :large_orange_diamond: [Общая характеристика основных направлений в ИИ. Краткая история ИИ. Современные направления фундаментальных и прикладных исследований в области ИИ. Структура направлений ИИ, связанных со знаниями: статические и динамические экспертные системы (ЭС), интеллектуальные диалоговые и естественно-языковые системы, интеллектуальные агенты и многоагентные системы, интегрированные интеллектуальные системы, интеллектуальные обучающие системы, онтологический инжиниринг и семантический Web.](./Введение%20в%20искусственный%20интеллект/Направления%20ИИ.md)
1. :large_orange_diamond: [Представление знаний в интеллектуальных системах. Уровни представления знаний. Классификация моделей представления знаний. Логические модели. Сетевые модели: семантические сети, фреймы. Продукционные модели. Гибридные модели. НЕ-факторы знаний и моделирование НЕ-факторов в интеллектуальных системах. Выбор формализма для представления знаний.](./Введение%20в%20искусственный%20интеллект/Моделирование%20знаний.md)
1. :large_orange_diamond: [Методы работы со знаниями. Получение, структурирование и формализация знаний. Методы получения знаний от экспертов, из текстов и баз данных: классификация, основные характеристики. Состав и организация знаний в интеллектуальных системах. Методы и стратегии поиска решений в системах, основанных на знаниях. Механизмы вывода в ЭС. Стратегии как механизмы управления. Методы поиска решений в ЭС.](./Введение%20в%20искусственный%20интеллект/Управление%20знаниями.md)

### [Разработка интеллектуальных систем](./Разработка%20интеллектуальных%20систем)

1. :large_orange_diamond: [Архитектуры прикладных интеллектуальных систем и их эволюция. Основные этапы развития архитектур интеллектуальных систем. Два подхода к процессу решения задач: традиционный путь решения задач, решение задач на основе интеллектуального интерфейса. Эволюция основных целей разработчиков интеллектуальных систем. Классификация прикладных интеллектуальных систем. Особенности архитектур статических и динамических интеллектуальных систем.](./Разработка%20интеллектуальных%20систем/Архитектуры%20прикладных%20ИС.md)
1. :large_blue_diamond: [Основы построения традиционных экспертных систем. Назначение ЭС. Формальные основы продукционных ЭС. Архитектура статических и динамических ЭС. Методологии и этапы разработки ЭС. Классификация инструментальных средств (ИС) для построения ЭС. Особенности интегрированных ЭС. Особенности обучающих ЭС.](./Разработка%20интеллектуальных%20систем/Построение%20экспертных%20систем.md)
1. :large_orange_diamond: [Основы построения интеллектуальных диалоговых систем. Общение в интеллектуальных системах: основные понятия и определения. Модель общения. Представление лингвистических знаний. Понимание текстов на естественном языке (ЕЯ). Методы анализа и интерпретации слов, предложений и текстов. Интеллектуальные диалоговые системы (ИДС) и естественно-языковые системы: классификации, основные характеристики. Базовая архитектура ИДС.](./Разработка%20интеллектуальных%20систем/Интеллектуальные%20диалоговые%20системы.md)
1. :large_blue_diamond: [Основы построения динамических интеллектуальных систем. Основные понятия и определения. Классификация динамических интеллектуальных систем. Методы моделирования внешнего мира. Особенности применения имитационного моделирования сложных дискретных систем. Архитектуры динамических интегрированных экспертных систем. Архитектуры многоагентных систем (МАС). Онтологии и онтологические системы. Особенности проектирования и реализации агентов и МАС.](./Разработка%20интеллектуальных%20систем/Динамические%20интеллектуальные%20системы.md)
1. :large_orange_diamond: [Методология и технология построения интеллектуальных систем. Системный анализ проблемной области на применимость технологии систем, основанных на знаниях. Выбор формализма для представления знаний. Выбор «идеальных» экспертов и инженеров по знаниям. Выбор инструментальных средств. Выбор технологии создания интеллектуальных систем.](./Разработка%20интеллектуальных%20систем/Методологии%20построения%20ИИ.md)
1. :large_blue_diamond: [Инструментальные средства для построения прикладных интеллектуальных систем. Классификация ИС. Языки программирования для ИИ и языки представления знаний. Логическое и функциональное программирование. Инструментальные пакеты для ИИ. WorkBench-системы. Методологии создания и модели жизненного цикла интеллектуальных систем. Примеры инструментальных комплексов для создания интегрированных ЭС и динамических интеллектуальных систем.](./Разработка%20интеллектуальных%20систем/Инструментальные%20средства.md)
